

# CORRECTION

## Exercice 1.

On note  $F$  l'espace vectoriel des fonctions définies sur  $J = ]-1, +\infty[$  à valeurs réelles.  
Soit  $p \in \mathbb{N}$ . Pour tout  $k \in \llbracket -1, p \rrbracket$ , on définit les fonctions  $f_k$  sur  $J$  par :

$$\forall x \in J, f_{-1}(x) = \ln(1+x) \text{ et } \forall k \in \llbracket 0, p \rrbracket, f_k(x) = \frac{1}{(1+x)^k}$$

### 1. Étude du sous-espace vectoriel engendré par ces fonctions.

**1.1.** Soient  $(a_k)_{k \in \llbracket -1, p \rrbracket}$  des réels tels que  $\sum_{k=-1}^p a_k f_k$  est la fonction nulle.

$$\text{Ainsi, } \forall x \in J, a_{-1} \ln(1+x) + \sum_{k=0}^p \frac{a_k}{(1+x)^k} = 0$$

$$\text{En particulier, } \lim_{x \rightarrow +\infty} \left( a_{-1} \ln(1+x) + \sum_{k=0}^p \frac{a_k}{(1+x)^k} \right) = 0$$

$$\text{Or } \lim_{x \rightarrow +\infty} \left( \sum_{k=0}^p \frac{a_k}{(1+x)^k} \right) = a_0 \text{ et } \lim_{x \rightarrow +\infty} \ln(1+x) = +\infty \text{ entraînent que } a_0 = a_{-1} = 0$$

**1.2.** Il reste à prouver que pour tout  $k \in \llbracket 1, p \rrbracket$ ,  $a_k = 0$ .

$$\text{Or : } \forall x \in J, \sum_{k=1}^p \frac{a_k}{(1+x)^k} = 0 \iff \forall x \in J, \sum_{k=1}^p a_k (1+x)^{p-k} = 0$$

La famille  $\left( (1+x)^{p-k} \right)_{k \in \llbracket 1, p \rrbracket}$  étant une famille de polynôme de degrés échelonnés, elle est libre et nous pouvons en déduire que :  $\forall k \in \llbracket 1, p \rrbracket, a_k = 0$ .

Conclusion : la famille  $\mathcal{B} = (f_k)_{k \in \llbracket -1, p \rrbracket}$  est libre

**1.3.** Comme  $E = \text{Vect}(\mathcal{B})$ , la famille  $\mathcal{B}$  engendre  $E$  :  $\mathcal{B}$  est une base de  $E$  et  $\dim(E) = p+2$

**2.** On note  $u$  l'application qui à toute fonction  $f$  de  $E$  associe la fonction  $g$  définie sur  $J$  par :

$$\forall x \in J, g(x) = (1+x) f'(x)$$

**2.1.** Facilement, en utilisant la définition de  $u$ , on trouve :

- $u(f_{-1}) = f_0$ ,
- $\forall k \in \llbracket 0, p \rrbracket, u(f_k) = -k f_k$ .

En particulier,  $u(f_0) = 0$  (application nulle).

**2.2.** •  $u$  est linéaire puisque la dérivation est linéaire.

• D'après les questions précédentes :

-  $\mathcal{B}$  est une base de  $E$ ,

-  $\forall k \in \llbracket 0, p \rrbracket, u(f_k) \in E$

et par conséquent, la linéarité de  $u$  entraîne que :  $\forall f \in E, u(f) \in E$ .

Conclusion :  $u$  est un endomorphisme de  $E$ .

**2.3.** D'après le cours et comme  $\mathcal{B}$  est une base de  $E$ , on a, en utilisant la question précédente :

$$\text{Im}(u) = \text{Vect}(\mathcal{B}) = \text{Vect}(f_0, f_1, \dots, f_p).$$

D'après le Théorème du rang,  $\dim(\text{Ker}(u)) = 1$ .

Comme  $u(f_0) = 0$  et que  $f_0 \neq 0$ , on en déduit :  $\text{Ker}(u) = \text{Vect}(f_0)$ .

**2.4.** Comme  $f_{-1} \notin \text{Im}(u)$ , on a  $u^{-1}(\{f_{-1}\}) = \emptyset$ .

**2.5.** La matrice  $M$  de  $u$  dans la base  $\mathcal{B}$  est donnée grâce à la question **2.1.**.

$$\text{On obtient : } M = \begin{pmatrix} 0 & 0 & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & 0 \\ 1 & 0 & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & 0 \\ 0 & 0 & -1 & 0 & \dots & \dots & \dots & 0 \\ 0 & 0 & 0 & -2 & 0 & \dots & \dots & 0 \\ \vdots & & & \ddots & \ddots & & & \vdots \\ \vdots & & & & \ddots & \ddots & & \vdots \\ \vdots & & & & & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \dots & \dots & \dots & \dots & \dots & 0 & -p \end{pmatrix}$$

**2.6.** La matrice  $M$  est triangulaire inférieure.

Ses valeurs propres de la matrice  $M$  sont donc les éléments de la diagonale, soit  $\{0, -1, -2, \dots, -p\}$ .

Les sous-espaces propres associés à ces valeurs propres sont tous de dimension 1, ce qui entraîne que  $E$  n'est pas la somme directe de ses sous-espaces propres.

On en déduit que  $M$  et par suite  $u$ , n'est pas diagonalisable.

**2.7.** Facilement, par un calcul par blocs,  $M^2 = \text{diag}(0, 0, 1, 4, \dots, p^2)$  et donc,  $u^2$  est diagonalisable.

**3.** L'équation différentielle s'écrit encore  $y'(t) = \frac{\ln(1+t)}{1+t}$  puisque  $t \in J$ .

Ainsi, les fonctions solutions de cette équation différentielle sur  $J$  sont de la forme :

$$t \mapsto \frac{1}{2} \ln^2(1+t) + C \text{ où } C \in \mathbb{R}.$$

**4.** On a  $h_2 : t \mapsto \frac{1}{2} \ln^2(1+t)$

**4.1.** On a donc :  $h_3$  est la solution sur  $J$  qui s'annule en 0 de l'équation différentielle :

$$y'(t) = \frac{1}{2} \ln^2(1+t) \times \frac{1}{1+t}$$

Il en résulte que  $h_3$  est la fonction :

$$h_3 : t \mapsto \frac{1}{6} \ln^3(1+t)$$

**4.2.** On va raisonner par récurrence sur l'entier  $k$  en notant :  $P(k)$  la proposition :

$$h_k : t \in J \mapsto \frac{1}{k!} \ln^k(1+t)$$

- $P(2)$  est vérifiée d'après la question précédente.
- Soit alors  $k \geq 2$  tel que la proposition  $P(k)$  soit vérifiée.

Alors,  $h_{k+1}$  est la solution qui s'annule en 0 de l'équation différentielle :

$$y'(t) = \frac{1}{1+t} \times \frac{1}{k!} \ln^k(1+t)$$

La fonction  $g : t \mapsto \frac{1}{(k+1)!} \ln^{k+1}(1+t)$  vérifie :  $g(0) = 0$  et  $\forall t \in J, g'(t) = h_k(t)$

Il s'en suit que  $g = h_{k+1}$ , ce qui prouve  $P(k+1)$ .

- Conclusion :  $\forall k \geq 2, h_k : t \mapsto \frac{1}{k!} \ln^k(1+t)$ .

## 5. Etude de la série de Fonctions $\sum_{k \geq 2} h_k$ .

**5.1.** La série de fonctions  $\sum_{k \geq 2} h_k$  s'écrit pour tout  $t \in J$  :

$$\sum_{k \geq 2} \frac{1}{k!} \ln^k(1+t)$$

On reconnaît la série entière de la fonction exponentielle qui est de rayon de convergence infini.

Il en résulte que la série converge et que l'on a :

$$\sum_{k \geq 0} \frac{1}{k!} \ln^k(1+t) = \exp(\ln(1+t)) - \ln(1+t) - 1$$

et donc,  $H : t \mapsto t - \ln(1+t)$ .

**5.2.** On a :  $H = \text{Id}_E - f_0$ .

La fonction  $H$  sera dans  $E$  si et seulement si  $\text{Id}_E$  l'est.

Supposons donc qu'il existe une famille de scalaires  $(b_k)_{k \in \llbracket -1, p \rrbracket}$  telle que :  $\text{Id}_E = \sum_{k=-1}^p b_k f_k$ .

Ainsi,  $\forall x \in J, x = b_{-1} \ln(1+x) + \sum_{k=0}^p \frac{b_k}{(1+x)^k}$  et pour  $x \neq 0, 1 = b_{-1} \frac{\ln(1+x)}{x} +$

$$\sum_{k=0}^p \frac{b_k}{x(1+x)^k}$$

En faisant alors tendre  $x$  vers  $+\infty$ , on obtient  $1 = 0$ , ce qui prouve que notre hypothèse est fausse.

Ainsi,  $\text{Id}_E \notin E$  et par suite,  $H \notin E$ .

**5.3.**  $H$  est dérivable d'après la question précédente et on a, pour tout  $t \in J$  :

$$H'(t) = 1 - \frac{1}{1+t} = f_0 - f_1 \text{ et donc, } H' \in E.$$

## Exercice 2.

On note  $S$  l'ensemble des suites réelles  $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$  vérifiant la relation :

$$\forall n \in \mathbb{N}, u_{n+2} = u_{n+1} + u_n$$

1. D'après les relations coefficients racines, les racines, on a, en notant  $r_1$  et  $r_2$  les racines de l'équation :

$$\begin{cases} r_1 r_2 = -1 & (1) \\ \text{et} \\ r_1 + r_2 = 1 & (2) \end{cases}$$

Comme le discriminant  $\Delta = 5 > 0$ , les deux racines sont réelles et de signe contraire d'après (1).

En utilisant les notations de l'énoncé, les deux racines s'écrivent donc, d'après (1) :  $\gamma$  et  $-\frac{1}{\gamma}$ .

De plus,  $\gamma = 1 - \frac{-1}{\gamma} = 1 + \frac{1}{\gamma} > 1$

2. On considère la suite réelle  $(y_n)_{n \in \mathbb{N}}$  de  $S$  vérifiant :  $y_0 = 0, y_1 = 1$ .

En prenant successivement  $n = 0$  et  $n = 1$  et en utilisant le cours, seule la réponse (3) est correcte.

Ainsi :  $\forall n \in \mathbb{N}, y_n = \frac{\gamma^n}{\sqrt{5}} + \frac{(-1)^{n+1}}{\gamma^n \sqrt{5}}$ .

3. Soit  $(X_n)_{n \in \mathbb{N}}$  une suite de variables aléatoires définie par :

- $X_0$  et  $X_1$  sont indépendantes et suivent toutes les deux une loi de Poisson de paramètres respectifs  $\lambda > 0$  et  $\mu > 0$ .
- Pour tout entier naturel  $n$  :  $X_{n+2} = X_{n+1} + X_n$

**3.1.** Comme  $X_0(\Omega) = X_1(\Omega) = \mathbb{N}$ , on a aussi  $X_2(\Omega) = \mathbb{N}$ .

Soit donc  $k \in \mathbb{N}$ .

$$\mathbb{P}(X_2 = k) = \sum_{i \in \mathbb{N}} \mathbb{P}([X_0 = i] \cap [X_1 = k - i]) = \sum_{i \in \mathbb{N}} \mathbb{P}(X_0 = i) \mathbb{P}(X_1 = k - i) \text{ puisque les v.a.}$$

$X_0$  et  $X_1$  sont indépendantes

$$\text{Soit } \mathbb{P}(X_2 = k) = \sum_{i=0}^k \frac{\lambda^i}{i! e^\lambda} \frac{\mu^{k-i}}{(k-i)! e^\mu} = \frac{1}{k! e^{\lambda+\mu}} \sum_{i=0}^k \binom{k}{i} \lambda^i \mu^{k-i} = \frac{1}{k! e^{\lambda+\mu}} (\lambda + \mu)^k$$

ce qui prouve que  $X_2$  suit une loi de Poisson de paramètre  $\lambda + \mu$ .

**3.2.** Comme  $X_0$  est positive,  $\mathbb{P}(X_2 = 0 | X_1 = 1) = 0$  et les deux variables aléatoires  $X_1$  et  $X_2$  ne sont pas indépendantes.

**3.3.** On va montrer que :  $\forall n \in \mathbb{N}^*$ ,  $X_n = y_{n-1} X_0 + y_n X_1$  en raisonnant par récurrence sur l'entier naturel  $n$ .

Pour tout  $n \in \mathbb{N}^*$ , notons  $H(n)$  la proposition :  $X_n = y_{n-1} X_0 + y_n X_1$ .

• Initialisation :

$$y_0 X_0 + y_1 X_1 = 0 X_0 + 1 X_1 = X_1 \text{ et } y_1 X_0 + y_2 X_1 = X_0 + X_1 = X_2$$

et donc,  $H(0)$  et  $H(1)$  sont vérifiées.

• Soit  $n \in \mathbb{N}^*$  tel que  $H(n)$  et  $H(n+1)$  soient vérifiées.

Alors :  $X_{n+2} = X_{n+1} + X_n = (y_n X_0 + y_{n+1} X_1) + (y_{n-1} X_0 + y_n X_1)$  d'après l'hypothèse de récurrence

soit :  $X_{n+2} = (y_n + y_{n-1}) X_0 + (y_{n+1} + y_n) X_1 = y_{n+1} X_0 + y_{n+2} X_1$ , ce qui prouve que  $H(n+1)$  est vérifiée ;

• Conclusion :  $\forall n \in \mathbb{N}^*$ ,  $X_n = y_{n-1} X_0 + y_n X_1$ .

### 3.4. Étude de l'espérance de la variable aléatoire $X_n$ .

**3.4.1.** D'après la question précédente et par linéarité de l'espérance, on peut écrire :

$$\mathbb{E}(X_n) = y_{n-1} \mathbb{E}(X_0) + y_n \mathbb{E}(X_1) = \lambda y_{n-1} + \mu y_n$$

ce qui prouve par la même occasion que l'espérance de  $X_n$  existe.

Ainsi :  $\forall n \in \mathbb{N}^*$ ,  $x_n = \lambda y_{n-1} + \mu y_n$ .

**3.4.2.** Comme  $\gamma > 1$ , on a  $y_n \underset{n \rightarrow +\infty}{\sim} \frac{\gamma^n}{\sqrt{5}}$

$$\text{Ainsi : } x_n = \lambda \left( \frac{\gamma^{n-1}}{\sqrt{5}} + o(\gamma^{n-1}) \right) + \mu \left( \frac{\gamma^n}{\sqrt{5}} + o(\gamma^n) \right)$$

$$\text{c'est-à-dire : } x_n = \frac{\lambda + \mu \gamma}{\sqrt{5}} \gamma^{n-1} + o(\gamma^{n-1}) \text{ et donc, } x_n \underset{n \rightarrow +\infty}{\sim} \frac{\lambda + \mu \gamma}{\sqrt{5}} \gamma^{n-1}$$

**3.5.** Comme  $X_0$  et  $X_1$  sont indépendantes, pour tout  $n \in \mathbb{N}^*$ ,  $y_{n-1} X_0$  et  $y_n X_1$  aussi, et donc :

$$\mathbb{V}(X_n) = y_{n-1}^2 \mathbb{V}(X_0) + y_n^2 \mathbb{V}(X_1) = y_{n-1}^2 \lambda + y_n^2 \mu,$$

**3.6.** Soient  $p$  et  $q$  deux entiers naturels supérieurs ou égaux à 2.

$$\begin{aligned} \text{Cov}(X_p, X_q) &= \text{Cov}(y_{p-1} X_0 + y_p X_1, y_{q-1} X_0 + y_q X_1) \\ &= y_{p-1} y_{q-1} \mathbb{V}(X_0) + y_p y_q \mathbb{V}(X_1) + (y_{p-1} y_q + y_p y_{q-1}) \text{Cov}(X_0, X_1) \\ &= y_{p-1} y_{q-1} \lambda + y_p y_q \mu \text{ puisque } X_0 \text{ et } X_1 \text{ sont indépendantes.} \end{aligned}$$

En montrant par récurrence par exemple que  $y_k > 0$  pour tout  $k \geq 1$ , on obtient finalement que :  $\text{Cov}(X_p, X_q) > 0$  et donc que les deux variables aléatoires  $X_p$  et  $X_q$  ne sont pas indépendantes.

### Exercice 3.

Pour tout entier naturel  $n$  non nul, on pose :  $I_n = \int_1^{+\infty} \exp(-t^n) dt$ .

1. Pour tout  $n \in \mathbb{N}^*$ , la fonction  $f_n : t \mapsto e^{-t^n}$  est continue et positive sur  $\mathbb{R}_+$ .

De plus, au voisinage de l'infini on a :  $e^{-t^n} = o\left(\frac{1}{t^2}\right)$

Par comparaison, on en déduit l'intégrabilité de la fonction  $t \mapsto e^{-t^n}$  sur  $[1, +\infty[$  et par suite, l'existence de l'intégrale  $I_n$ .

2. Pour tout  $n \in \mathbb{N}^*$ , la fonction  $f_n$  est positive et continue et intégrable sur  $[1, +\infty[$  (question précédente)

Facilement, la suite de fonctions  $(f_n)$  converge simplement vers la fonction

$$f : t \in [1, +\infty[ \mapsto \begin{cases} e^{-1} & \text{si } t = 1 \\ 0 & \text{si } t > 1 \end{cases}$$

et :

$\forall n \in \mathbb{N}^*, \forall t \in [1, +\infty[, |f_n(t)| \leq f_1(t) = e^{-t}$  qui est une fonction intégrable sur  $[1, +\infty[$ .

Par le Théorème de convergence dominée, on a donc :

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} I_n = \int_1^{+\infty} f(t) dt = 0$$

3. Comme l'application  $\varphi : u \mapsto u^{1/n}$  est une bijection strictement croissante de classe  $C^1$  de  $[1, +\infty[$  sur  $[1, +\infty[$  et les fonctions  $f_n$  sont continues et intégrables sur  $[1, +\infty[$ , on peut appliquer le théorème de changement de variable, ce qui donne :

$$\int_1^{+\infty} f_n(t) dt = \int_1^{+\infty} f_n(\varphi(u)) \varphi'(u) du = \int_1^{+\infty} e^{-u} \frac{1}{n} u^{\frac{1}{n}-1} du$$

4. D'après la question précédente,  $n I_n = \int_1^{+\infty} e^{-u} u^{\frac{1}{n}-1} du$ .

• Pour tout  $u \in [1, +\infty[$ , on a  $\lim_{n \rightarrow +\infty} e^{-u} u^{\frac{1}{n}-1} = \frac{e^{-u}}{u}$ .

•  $\forall n \in \mathbb{N}^*, \forall u \in [1, +\infty[, \left| e^{-u} u^{\frac{1}{n}-1} \right| \leq e^{-u}$ .

• La fonction  $u \mapsto e^{-u}$  est intégrable sur  $[1, +\infty[$

On a donc, par convergence dominée :  $\lim_{n \rightarrow +\infty} n I_n = \int_1^{+\infty} \frac{e^{-u}}{u} du = J > 0$

5. Facilement,  $I_n \sim_n \frac{J}{n}$ .

6. On considère la série entière  $\sum_{n \geq 1} I_n x^n$ .

6.1. Comme  $I_n \sim_n \frac{J}{n}$ , la série entière  $\sum_{n \geq 1} I_n x^n$  a même rayon de convergence que la série entière

$$\sum_{n \geq 1} \frac{x^n}{n} \text{ qui est 1. Ainsi, } R = 1.$$

**6.2.** Notons  $D_f$  l'ensemble de définition de  $f$ .

On sait déjà que :  $] -1, 1[ \subset D_f \subset [-1, 1]$ .

On étudie donc la convergence de la série entière pour  $x = 1$  et  $x = -1$ .

- Comme  $I_n \sim_n \frac{J}{n}$ , la série  $\sum_{n \geq 1} I_n$  diverge et  $1 \notin D_f$ .

- Pour  $x = -1$ , la série  $\sum_{n \geq 1} (-1)^n I_n$  est alternée (puisque  $I_n > 0$ ) :

- comme  $I_n \sim_n \frac{J}{n}$ , on a  $\lim_{n \rightarrow +\infty} I_n = 0$

- comme pour tout entier naturel non nul  $n$ ,  $e^{-t^{n+1}} \leq e^{-t^n}$ , la suite  $(I_n)$  est décroissante.

Le théorème des séries alternées nous permet alors d'affirmer que la série  $\sum_{n \geq 1} (-1)^n I_n$  converge et  $-1 \in D_f$ .

Conclusion :  $D_f = [-1, 1[$ .

## Exercice 4.

Soient  $E$  un  $\mathbb{C}$ -espace vectoriel de dimension finie  $n \geq 1$ ,  $u$  un endomorphisme de  $E$ ,  $m \in \mathbb{N}^*$  et  $\lambda_1, \dots, \lambda_m$   $m$  nombres complexes distincts deux à deux.

**1.** Par hypothèse, pour tout vecteur  $x$  de  $E$ , il existe de façon unique des  $x_j \in E_j$  tels que  $x = \sum_{j=1}^m x_j$ .

Notons alors  $p_j$  l'endomorphisme de  $E$  défini par :  $\forall x \in E, p_j(x) = x_j$  (projecteur sur  $E_j$ )

Ainsi, pour tout  $k \in \mathbb{N}$ , on a :  $u^k(x) = \sum_{j=1}^m u^k(x_j) = \sum_{j=1}^m \lambda_j^k x_j = \sum_{j=1}^m \lambda_j^k p_j(x)$ ,

ce qui prouve que l'on a :  $\forall k \in \mathbb{N}, u^k = \sum_{j=1}^m \lambda_j^k p_j$  (\*).

**2. Dans cette question, on ne suppose plus  $u$  diagonalisable.**

On suppose cependant qu'il existe une suite d'endomorphismes  $(p_j)_{j \in \llbracket 1, m \rrbracket}$  de  $E$ , non nuls et que la suite de scalaires  $(\lambda_j)_{j \in \llbracket 1, m \rrbracket}$  vérifie (\*).

**2.1.** Notons  $P(X) = \sum_{k=0}^r a_k X^k$

Alors,  $P(u) = \sum_{k=0}^r a_k u^k = \sum_{k=0}^r a_k \left( \sum_{j=1}^m \lambda_j^k p_j \right) = \sum_{j=1}^m \left( \left( \sum_{k=0}^r a_k \lambda_j^k \right) p_j \right)$

soit finalement :  $P(u) = \sum_{j=1}^m P(\lambda_j) p_j$ .

**2.2.** Prenons dans la relation précédente  $P = \prod_{j=1}^m (X - \lambda_j)$ .

Comme  $P$  est scindé, à racines simples et vérifie :  $\forall j \in \llbracket 1, m \rrbracket, P(\lambda_j) = 0$ .

on a :  $P(u) = 0$  (endomorphisme nul) et donc, d'après le cours,  $u$  est diagonalisable.

**2.3.** Pour tout  $j \in \llbracket 1, m \rrbracket$ , on considère le polynôme  $L_j(X) = \prod_{k=1, k \neq j}^m \frac{X - \lambda_k}{\lambda_j - \lambda_k}$ .

**2.3.1.** Facilement, pour tout couple  $(i, j) \in \llbracket 1, m \rrbracket$ , on a  $L_j(\lambda_i) = \begin{cases} 0 & \text{si } i \neq j \\ 1 & \text{lorsque } i = j \end{cases}$

**2.3.2.** • On a déjà  $\text{Card}(\mathcal{B}) = m = \dim(\mathbb{C}_{m-1}[X])$ .

• Montrons que  $\mathcal{B}$  est une famille libre :

Soit  $(a_k)_{k \in \llbracket 1, m \rrbracket}$  une famille de scalaires tels que  $\sum_{j=1}^m a_j L_j = 0$  (polynôme nul)

Or,  $\forall k \in \llbracket 1, m \rrbracket, \left( \sum_{j=1}^m a_j L_j \right)(\lambda_k) = \sum_{j=1}^m a_j L_j(\lambda_k) = a_k = 0$ , et la famille  $\mathcal{B}$  est libre.

Conclusion :  $\mathcal{B}$  est une base de  $\mathbb{C}_{m-1}[X]$

**2.3.3.** Soit  $P \in \mathbb{C}_{m-1}[X]$ . Il existe une unique famille de scalaires  $(a_j)_{j \in \llbracket 1, m \rrbracket}$  tels que  $P = \sum_{j=1}^m a_j L_j$ .

Alors,  $\forall k \in \llbracket 1, m \rrbracket, P(\lambda_k) = \sum_{j=1}^m a_j L_j(\lambda_k) = a_k$  et donc, finalement :  $P = \sum_{j=1}^m P(\lambda_j) L_j$ .

**2.4.** Soit  $j \in \llbracket 1, m \rrbracket$ . On a :  $L_j(u) = \sum_{k=1}^m L_j(\lambda_k) p_k = p_j$

**2.5.** Comme  $u$  est annulé par  $P = \prod_{j=1}^m (X - \lambda_j)$ , on a déjà :  $\text{Sp}(u) \subset \{\lambda_1, \dots, \lambda_m\}$ .

Soit  $j_0 \in \llbracket 1, m \rrbracket$ . Comme  $p_{j_0} \neq 0$ , il existe au moins  $x \in E$  tel que  $p_{j_0}(x) \neq 0$ .

Alors :

$$\begin{aligned} u(p_{j_0}(x)) &= (u \circ L_{j_0}(u))(x) = L_{j_0}(u)(u(x)) = p_{j_0} \left( \sum_{j=1}^m \lambda_j p_j(x) \right) \\ &= \sum_{j=1}^m (\lambda_j (p_{j_0} \circ p_j))(x) = \sum_{j=1}^m \lambda_j (L_{j_0} L_j)(u)(x) \end{aligned}$$

Or si  $j \neq j_0$ ,  $L_{j_0} L_j$  a pour racines  $\lambda_1, \dots, \lambda_m$  et donc,  $(L_{j_0} L_j)(u) = 0$

Sinon,  $L_{j_0} L_{j_0} = L_{j_0}$  et donc,  $u(p_{j_0}(x)) = \lambda_{j_0} p_{j_0}(x)$ , ce qui prouve que  $\lambda_{j_0}$  est valeur propre de l'endomorphisme  $u$ .

Conclusion :  $\text{Sp}(u) = \{\lambda_1, \dots, \lambda_m\}$ .